八五三罷後反思 (前篇) - 求討論

本來打算一口氣打完全篇，然而夢遊後體力不支 (利申和理非)、思考不甚清晰，先打上前篇 (政府、警察、幫派人士)，往後再附上中篇 (和理非、勇武派、其他抗爭者、一般市民) 及後篇 (文宣、社區運動、願景)，有時間再分享自己的想法。但願一方面能夠理清諸君的討論，另一方面也讓筆者有足夠時間搜集資料及打字 (打字很慢，抱歉)。

[政府]
政府角色逐漸被動，由於無法正面回應民間五大訴求，政府只能選擇龜縮，透過警方積極打輿論戰，分化各派別市民。毫無疑問，警察主導社會，已與軍政府無異。另一方面，律政司的偏袒亦是顯而易見，示威者的行為需要接受制裁，難道警隊的枯枝、黑幫就可以逃逸嗎？

處理：暫時除了不合作運動以外，市民未有真正能直接硬撼政府的方法；只有請求外國政府協助、輿論戰、交通戰、機場、碼頭等能真正為政府帶來威脅 (同時又避免有過多人被捕受傷)。觀察現時大多數行動，只是直接面對警察，政府繼續龜縮在警察後方。

--

[警察]
現時抗爭者要求追究警暴，同時政府只能以警方作為鎮壓手段，默許警方隨意執法濫暴，警方暴力及違紀程度必然升級（人口稠密地區發射多枚催淚彈、對女性示威者施以性暴力、干預新聞自由、違法搜查物業等），戰略亦比以往更進取。因此，可預見將有更多前線被拘捕及受傷，甚至死亡。

(心裡OS：如果警察的職責是維持社會治安，而警察出動就導致社會治安不能維持，那麼他們不出來才是盡忠職守。)

[具爭議性] 處理一：黃大仙夢遊夢見很多人大叫「黑社會」，當區發射催淚彈數量目測遠比其他地區多 (雖然拘捕人數相對少)。筆者猜想這樣的「標籤」帶來了很大的反彈，直接令警察敵對周遭所有事物，視市民為敵人。「認知失調」 (cognitive dissonance) 一招不是不可用，但是個人傾向認為以「不徇私不敵視不對他人懷惡意」更能喚醒良知。當然，最好不是前線一邊挑戰警察時一邊用上這句口號，防衛機制會使他們內心出現更大的反抗，帶來反效果。要做的，是讓他們脫下制服後，無法迴避 (比如連儂牆、Fb/Ig Post 等)，這樣效果更好。

[極具爭議性] 處理二：除了示威者無路可退，警察 (特別是已經平犯暴行的) 同樣要面對一旦政府屈膝便面臨清算的困境，兩者關係是唇亡齒寒的，所以警察才必須如此。如果我們能考慮放棄追究部分警察的話 (當然前提是我們有足夠的資格說放棄追究)，令警隊內部自行分裂、互相離間，或許能換到有人倒戈。(註：這招對冒警人士沒有作用)

處理三：[欸？！] 進擊的路障是必須的，載具不良於行能換來很不錯的結果。

--

[幫派人士]
另一邊廂，由於警方恐嚇市民的效果已削弱，「幕後玩家」嘗試以黑幫等方式進行警方不能當面做的髒活，北角刀手、元朗棍幫就是例子。由於警方故意不作為，現時只能透過在示威現場的抗爭者制止暴行。但隨之而來，就是警方驅散義士、放走幫派人士。

處理一：必須要先找出誰在背後指使他們，特別是社會知名人士。元朗一夜扭轉了很多輿論，間接令何君堯和黑社會再次畫上等號。只要有足夠的宣傳，我相信沒有市民會支持有幫派背景或連繫的人議政，或是任由黑社會在區內橫行。

處理二：另一方面，社區防暴隊是必須的，既然警隊已經不能確保社會安穩，還是自己來吧。經過數個月、甚至數年的洗禮，香港人的勇武程度早已值得驕傲，所謂「幫派」除了看起來凶神惡煞以外，體能、格鬥力與大家相差無幾，人多是能擊退他們的。但是真正要令他們畏懼的話，不是打頭打身，擊傷腿部令他們不良於行便可。

新界鄉黑系統的問題很棘手，該如何處理是好？

Pish

自推 )

又自推啦

PISH